\documentclass[10pt,a4paper,parskip]{scrartcl}
\usepackage{scrlayer-scrpage}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}

\usepackage{enumitem}
\setenumerate{itemsep=6pt,parsep=0pt}
\setitemize{itemsep=6pt,parsep=0pt}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{libertine}
\usepackage[inner=3cm,outer=2cm,top=2.5cm,bottom=2.5cm]{geometry}
\usepackage{eurosym}
\usepackage{booktabs}
\usepackage[block=ragged,style=ownbib,sorting=none]{biblatex}
\addbibresource{lit.bib}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{colorlinks,citecolor=black,filecolor=black,linkcolor=black,urlcolor=black}
\urlstyle{same}

\author{Frank Sandig}
\title{Technik-Übersicht Langes Schwert}
\subtitle{Nach Hans Thalhofer (* 1420; {\dag} um 1490)}
\date{}
\linespread{1.00}\selectfont
\KOMAoptions{numbers=noenddot}

\setkomafont{pagehead}{\normalfont \sffamily}
\setkomafont{pagefoot}{\normalfont \sffamily}
\ihead*{Ensiferra ad Freiberg IG}
\chead*{}
\ohead*{Technik-Übersicht}
\ifoot*{Stand: \today}
\cfoot*{}
\ofoot*{\thepage/\pageref{LastPage}}
\pagestyle{scrheadings}

\begin{document}
\maketitle
\begin{center}
\begin{minipage}{0.65\linewidth}\centering\itshape\bfseries
Czu allem fechten / gehört dy hölfe gotes von rechte \\
Gerader leip vnd gesvnder / eyn gancz vertik swert pesundr \\
Vor noch swach sterke / yndes das wort mete czu merken \\
Hewe stiche snete drücken / leger schütczen stöße fülen czücken \\
Winden vnd hengen / rücken striche sprönge greiffen ringen \\
Rascheit vnd kunheit / vorsichtikeit list vnd klugheit \\
Masse vörborgenheit / vernunft vorbetrachtunge fertikeit \\
Vbunge vnd guter mut / motus gelenkheit schrete gut \\[1\baselineskip]
\raggedleft\upshape
Nach Johann Liechtenauer
\end{minipage}
\end{center}

\tableofcontents
\clearpage

\section{Huten}
Grundpositionen. Anfangs- und Endpositionen von Hauen. Nicht statisch.

\subsection{Grundhuten (Haupthuten)}
\begin{center}
\begin{tabular}{lllll}
\toprule
\textbf{Name} & \textbf{Haue} & \textbf{Paraden} & \textbf{Stiche} & \textbf{Bemerkung} \\ 
\midrule
Pflug & alle Richtungen & alle Richtungen & Gesicht/Hals &  \\ 
Ochs & Oberhaue & Oberhaue & Gesicht/Hals/Oberkörper &  \\ 
Vom Tag & Oberhaue & Oberhaue & keine & drei Varianten \\ 
Alber & Unterhaue &  & Oberkörper/Unterkörper &  \\
\bottomrule
\end{tabular} 
\end{center}

\subsection{Kunsthuten (Nebenhuten)}
\begin{center}
\begin{tabular}{lllll}
\toprule
\textbf{Name} & \textbf{Haue} & \textbf{Paraden} & \textbf{Stiche} & \textbf{Bemerkung} \\ 
\midrule
Seitenhut &  &  &  &  \\
Einhorn &  &  &  & zwei Varianten \\ 
Schrankhut &  &  &  &  \\
Zornhut & & & & \\
Schlüssel & & & & \\
\bottomrule
\end{tabular} 
\end{center}

\subsection{Übergangshuten}
\begin{center}
\begin{tabular}{lllll}
\toprule
\textbf{Name} & \textbf{Haue} & \textbf{Paraden} & \textbf{Stiche} & \textbf{Bemerkung} \\ 
\midrule
Hängender Ort &  &  &  &  \\
Kron & & & & \\
Langer Ort &  &  &  &  \\
Mittelhut & & & & \\
Wechsel &&&&\\
\bottomrule
\end{tabular} 
\end{center}

\subsection{Hutenübungen \autocite{Kessler2007}}
\begin{center}
\begin{tabular}{llll}
\toprule
\textbf{Grundhuten 1} & \textbf{Grundhuten 2} & \textbf{Kunsthuten 1} & \textbf{Kunsthuten 2} \\ 
\midrule
1. Vom Tag & 1. Vom Tag rechts & 1. Zornhut rechts & 1. Schlüssel rechts \\
2. Ochs rechts & 2. Ochs links & 2. Langer Ort & 2. Schrankhut links \\
3. Ochs links & 3. Pflug rechts & 3. Hängender Ort rechts & 3. Mittelhut links \\
4. Pflug rechts & 4. Pflug links & 4. Schrankhut rechts & 4. Wechsel rechts \\
5. Pflug links & 5. Ochs rechts & 5. Seitenhut rechts & 5. Langer Ort \\
6. Alber & 6. Alber & 6. Schlüssel rechts & 6. Einhorn rechts \\
7. von vorn & 7. Vom Tag links & 7. von vorn & 7. von vorn \\
  & 8. Ochs rechts &  &  \\
  & 9. Pflug links &  &  \\
  & 10. Pflug rechts &  &  \\
  & 11. Ochs links &  &  \\
  & 12. Alber &  &  \\
  & 13. von vorn &  &  \\
\bottomrule
\end{tabular} 
\end{center}

\section{Haue}
Haue werden hauptsächlich im Zufechten eingesetzt.

\subsection{Grundhaue}
\begin{center}
\begin{tabular}{lll}
\toprule
\textbf{Name} & \textbf{Hut Anfang} & \textbf{Hut Ende} \\ 
\midrule
Oberhau mittig & Vom Tag oder Einhorn & Alber oder Langer Ort\\ 
Oberhau diagonal & Vom Tag (Schulter) & Pflug, Langer Ort oder Seitenhut \\ 
Mittelhau &  &  \\ 
Unterhau &  &  \\ 
\bottomrule
\end{tabular} 
\end{center}

\subsection{Meisterhaue}
\begin{center}\footnotesize
\begin{tabular}{llllll}
\toprule
~ & \textbf{1. Zornhau} & \textbf{2. Krumphau} & \textbf{3. Zwerchhau} & \textbf{4. Schielhau} & \textbf{5. Scheitelhau} \\ 
\midrule
\textbf{Hut Anfang} & vom Tag rechts & Schrankhut/Pflug & Ochs & vom Tag rechts & Vom Tag/Einhorn \\
\textbf{Hut Ende} & \scriptsize Langer Ort/Pflug links & Schrankhut/Pflug & Ochs & Ochs links & Langer Ort/Alber \\
\textbf{bricht Hut} &  & Ochs & Vom Tag & Pflug/Langer Ort & Alber \\
\textbf{bricht Haue} & alle Oberhaue & Mittelhaue & starke Oberhaue &  &  \\
\textbf{Schritt} & lang vor & diagonal vor & lang vor & lang vor &  \\
\textbf{Anschluss} & Stich (!) &  &  &  & Stich (!) zum Hals mgl. \\
\textbf{Bemerkung} &  & \scriptsize senkrecht zur Achse & \scriptsize v. rechts: kurze Schneide & m. kurzer Schneide & meist Ort tiefster Punkt \\
\bottomrule
\end{tabular} 
\end{center}

\section{Techniken im Krieg}
\begin{description}
	\item[Versetzen] Parieren des gegnerischen Angriffs mit der eigenen Waffe.
	\item[Absetzen] Einen Stich oder Hau mit einem Stich versetzen.
	\item[Winden] Die eigene Stärke zur Schwäche des Gegners führen, um den längeren Hebel zu haben. Währenddessen zielt der eigene Ort auf den Gegner. In acht Variationen.
	\item[Mutieren] Wechsel der Angriffsform in der Parade (Hau zu Stich oder Stich zu Hau).
	\item[Duplieren] Sofortige Wiederholung eines versetzten Angriffs.
	\item[Nachreisen] Angriff, nachdem der Gegner sich zum Angriff zurückgezogen hat (Schwung holt), nachdem der Gegner verfehlt hat oder in direkter Folge auf eine gegnerische Aktion.
	\item[Überlaufen] Auf einen Unterhau oder Stich von unten mit einem Angriff von oben beantworten, in der Regel mit einem kleinen Schritt zurück.
	\item[Durchwechseln] Der Bindung entkommen, in dem man den Ort unter dem gegnerischen Schwert in eine Blöße schiebt. Zahlreiche Variationen.
	\item[Zucken] In einer starken Bindung plötzlich nachgeben und auf der entgegengesetzten Seite des gegnerischen Schwertes in eine Blöße hauen. Prinzip \enquote{Schwäche gegen Stärke}.
	\item[Durchlaufen] Während eines gegnerischen Angriffs schnell auf diesen Zugehen und ihn ergreifen (zum Ringen bringen).
	\item[Händedrücken] Kombination von Oberschnitt und Unterschnitt zum Handgelenk des Gegners aus der Bindung, um einen Umlaufenden Schnitt um das Handgelenk zu erreichen.
	\item[Hängen]
	\item[Schwertnehmen]
	\item[Ringen]
\end{description}

\nocite{*}
\printbibliography

\vfill
\label{LastPage}
\end{document}
